跪求好上司！ 入間好公司，不如跟位好上司！

正所謂「入間好公司，不如跟位好上司」，一份稱得上「好」的工作，除了薪高糧準和對社會有影響之外，能夠有一名可指導正確方向的上司也十分重要。然而，打工仔縱使日思夜想希望有一個能幹得來，又容易相處的理想上司，更多時候是遇上令人有窒息感覺的變態上司，在飽受折磨下腦海裡每天都有辭職的衝動。究竟打工仔最想避開的，是哪種類型的上司？

Type 1：工作狂

一個工作狂上司是最令打工仔為之驚恐，事關工作狂上司總是「有開工，無收工」，下屬自然也不要奢望可以準時收工，甚至可能自此「斷六親」，放假也要回公司繼續搏殺。再者，工作狂上司絕對無法容許下屬追不上自己的步伐，意味下屬的工作量只會無限量有多無少。

Type 2：A字膊

「有膊頭、有腰骨」的上司在職場愈來愈難求，取而代之是「A字膞」上司，下屬稍有不慎犯錯，便會立即劃清界線；而且每當老闆交託重要任務，「A字膊」上司必定第一時間將責任推給前後左右的下屬，甚至會落井下石說一句：「我真係愛莫能助！」

Type 3：搶功勞

「A字膊」上司往往都有另一個特質，就是當下屬做出好成績時，便第一時間站出來搶功勞。最令人氣憤的是，上司總會在老闆面前「認叻」，將下屬的「靚橋」說成是自己的建議，也將下屬的努力說成自己的功勞，結果「有功上司領，有鑊下屬孭。」

Type 4：老海鮮

每間公司都有三五七個「老海鮮」，但其中一個碰巧是你的上司的話，心中團火很會便被「撲熄」。「老海鮮」其中一個特點是凡事都以經驗自居，然後擺出「多一事不如少一事」的態度，令再好的建議瞬間變成垃圾，白白浪費一個接一個發揮機會。

Type 5：臭脾氣

上司能力差已經事倍功半，若然脾氣都差簡直如同置身地獄。臭脾氣的上司動輒發火，不但打擊同事士氣，有時甚至有損同事自尊，而且一個成年人理應可控制自己情緒，衝口而出將情緒轉嫁至下屬身上實在不負責任。臭脾氣的上司通常也欠缺耐性，往往決定也十分衝動。

一流上司能幫助同事更上一層樓，相反一個二流的上司，只會令同事原地踏步，甚至變成三流下屬。不想再在職場上載浮載沉，或許可從尋找更好的上司開始，在對的時間，跟對的人，做對的事，勿再使青春蹉跎。至於好上司的特質，則留待下回分解。

Type 6：不貪功
不貪功的上司會讓下屬付出的努力，獲得公司和老闆的肯定，對激勵同事日後打拼有正面作用；而且不貪功的上司心胸一般比較廣闊，亦傾向接受下屬不同的意見，同事間關係相對和諧。

Type 7：有承擔
儘管「有膊頭、有腰骨」的上司買少見少，但偶爾遇上應該好好珍惜，因為有承擔的上司，多會作為管理層與同事之間的緩衝，為下屬爭取最大發揮空間，免卻他們承受老闆施加的壓力。

Type 8：親和力
黑面擺款的上司多會拉遠和下屬的距離，相反具親和力的上司能把距離收窄。上司若經常擺出一副高高在上的態度，恐怕難以聆聽和接納下屬的意見，遑論做好管理工作，再有才能的人也未必會賣命。

Type 9：願學習
不願學習是原地踏步的主要原因，一位時刻願意學習的上司，無疑能帶領團隊更上一層樓。相反，傾向安於現狀的「老海鮮」上司多抗拒學習新事物，令團隊不進則退，失去競爭力。

Type 10：遠目光
上司和下屬其中一個最大的分別在於經驗，而經驗則影響個人目光的長短。目光遠大的上司不但能盡早為危機做好預備，更能及時修正下屬錯誤的決定，作出更全面、更透徹的決策。

無可否認，好的上司多做出有利下屬的決定，幫助團隊更上一層樓；相反不好的上司多只顧個人利益，將責任轉嫁到下屬身上。一份「好」的工作除了在乎薪高糧準外，亦應關注上司的特質，以免「入間好公司，結果遇上壞上司」。